\documentclass{infozettel}
\graphicspath{ {../illustrationen/} }

\begin{document}

\renewcommand{\betreff}{Informationen zum Mathesch\"ulerzirkel der Universit\"at Augsburg\\ (5./6. Klasse -- Gruppe 2)}

\makeletterhead
Liebe Sch\"ulerinnen und Sch\"uler, liebe Eltern,\\[5pt]
die Treffen der Gruppe 2 (5./6. Klasse) des Mathesch\"ulerzirkels finden im 1.\ Halbjahr des Schuljahres 2013/2014 an folgenden Terminen statt:
\begin{center}
19. November 2013\\
03. Dezember 2013\\
17. Dezember 2013\\
14. Januar 2014\\
28. Januar 2014\\
11. Februar 2014
\end{center}
Wir treffen uns hierf\"ur immer von 15:45 Uhr bis 17:15 Uhr im Raum 1008-L des Instituts f\"ur Mathematik.\\

Sollte Ihr Kind an 
einem Termin verhindert sein, so ist dies kein Problem. Ich bitte Sie jedoch mich kurz zu informieren. Meine Kontaktdaten hierf\"ur sind:\\
E-Mail: stephanie.zapf@math.uni-augsburg.de\\
Telefon: 0821 - 598 5601\\

Aktuelle Informationen finden sich auch stets auf der Homepage des Mathesch\"ulerzirkels:
\textsl{http:/\!/www.math.uni-augsburg.de/schueler/mathezirkel}\\

Ich freue mich sehr auf das kommende Zirkeljahr.\\
Viele Gr\"u\ss{}e\\[1.5cm]
Stephanie Zapf\\[1.1cm]


\footnotesize
Kleiner Hinweis f\"ur die Vorweihnachtszeit:\\
Unter der Internetadresse \textsl{http:/\!/www.mathe-kaenguru.de} finden Sie den K\"anguru-Adventskalender 2013. An jedem Tag vom 1. bis 24. Dezember 
gibt es dort mathematische Knobelaufgaben f\"ur kleine und gro\ss{}e Kinder. 
\end{document}
